= Работа с PuTTY
:chapter-signifier:
:author: Andrew Tar
:email: andrew.tar@yahoo.com
:revdate: Jun 1, 2023
:revnumber: 1.0.0
:experimental:
:icons: font

ifndef::imagesdir[:imagesdir: ../images]

*_PuTTY_* --- программа для подключения к удаленным узлам и взаимодействия с ними через протоколы удаленного доступа.

== Необходимые данные для подключения к локальной зоне

Для подключения к развернутому серверу в локальной сети требуются:

* IP-адрес ресурса;
* Прослушиваемый порт или используемый протокол;
* Логин для авторизации;
* Пароль для авторизации;

Чаще всего предоставляются в следующем формате:

[%example]
----
<ip_address>:<port>, <login>/<password> [<extra>]
----

NOTE: Для некоторых действий могут требоваться дополнительные параметры.

=== Неформальные договоренности

По умолчанию принимается:

* Если указаны лишь два октета IP-адреса, то следует считать их последними октетами, а первыми использовать 192.168;

.Пример дополнения IP-адреса
[%example]
----
100.254 -> 192.168.100.254
----

.Кратко об IP-адресе
[%collapsible]
====
Любое устройство, подключенное к сети, имеет IP-адрес для идентификации. Есть два типа: IPv4 и IPv6, однако на данный момент IPv6 не очень широко применяется. IPv4 состоит из четырех блоков (октетов), каждый из них представляется целым числом в диапазоне [0; 255].
Например:

[%example]
----
127.0.0.1; 192.168.0.1;
----

====

* Если не указан порт, то следует использовать *22*, протокол *SSH*;
* Если не указаны логин и пароль, то следует использовать:
** Логин --- *support*;
** Пароль --- *elephant*;

TIP: В случае неуспеха имеет смысл также повторить попытку с логином *root* и паролем *elephant*.

.Примеры
[source,console]
----
192.0.2.0:10022, admin/&hw%12x -> IP: 192.0.2.0; Port: 10022; Login: admin; Password:&hw%12x;
18.240 -> IP: 192.168.18.240; Port: 22; Login: support; Password: elephant;
----

[#Connect]
== Подключение к локальной зоне с помощью PuTTY

Алгоритм для создания соединения с локальным ресурсом:

. Запустить приложение _'PuTTY.exe'_.

.Основное главное окно
[caption="Рисунок 1. "]
image::putty_configuration.png[width=340,height=327,align="center"]

. В окне приложения:
.. В поле _'Host Name (or IP address)'_ ввести IP-адрес.
.. В поле _'Port'_ указать порт, если он отличается от *22*.
.. В поле _'Connection type'_ выбрать протокол, используемый для подключения, если отличается от *SSH*.
.. Нажать кнопку btn:[Open].

TIP: Для удобства можно сохранить параметры подключения, нажав кнопку btn:[Save].

.Предупреждение
[caption="Рисунок 2. "]
image::putty_security_alert.png[align="center"]

[start=2]
. При появлении окна о неизвестном хосте и дальнейших действиях нажать кнопку btn:[Yes].
. В строке консольного окна ввести логин.

[source,shell]
----
login as: support
----

[start=4]
. В строке консольного окна ввести пароль.

[source,shell]
----
login as: support
support@192.168.100.254's password: <elephant>
----

IMPORTANT: Введенные символы на экране не отображаются, однако с ними можно взаимодействовать: переместиться на символ влево/вправо, удалить символ и т.п.

[start=5]
. В случае неуспеха повторить попытку, уделив внимание корректности введенных символов логина и пароля. При повторном неуспехе обратиться к сотруднику, выдавшему данные параметры авторизации.

[source,shell]
----
login as: support
support@192.168.100.254's password: <elephant>
Access denied.
support@192.168.100.254's password:
----

[start=6]
. Продолжить работу с локальным сервером согласно задачам.

[source,shell]
----
login as: support
support@192.168.100.254's password: <elephant>

[support@192.168.100.254 ~] $
----